\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{eurosym}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles, quotes, decorations.markings, calc, decorations.pathmorphing, intersections}

\usetheme{CambridgeUS}
\usecolortheme{seahorse}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=cyan!60!black}


\usepackage{qrcode}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{animate} % Package pour l'animation
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ccicons}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgf} % Pour la génération de nombres aléatoires
\usepackage{etoolbox}

% Fixer la graine pour la génération aléatoire basée sur le temps actuel
\makeatletter
\pgfmathsetseed{\number\pdfrandomseed} % Utilise la graine aléatoire basée sur la date et l'heure actuelle
\makeatother

% Commande pour générer des valeurs aléatoires (notes, masses, tailles) sans argument
\newcommand{\moyenne}{
	% Tirer au sort la catégorie (1 : Notes, 2 : Masses, 3 : Tailles)
	\pgfmathsetmacro{\categorie}{int(random(1,3))}
	\pgfmathsetmacro{\n}{int(random(3,6))} % Nombre aléatoire de valeurs (entre 3 et 6)
	\def\valeurs{}
	
	% Générer les valeurs en fonction de la catégorie tirée au sort
	\ifnum\categorie=1 % Catégorie 1 : Notes entre 5 et 20
	\foreach \i in {1,...,\n} {
		\pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(5,20))}
		% Ajouter la valeur et le tiret uniquement s'il ne s'agit pas de la dernière valeur
		\ifnum\i=\n
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
		\else
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space\,;\,\space}
		\fi
	}
	\def\titre{Calculer la moyenne à partir des notes suivantes : \vspace{-1em}}
	\else\ifnum\categorie=2 % Catégorie 2 : Masses de cartable entre 8 et 20
	\foreach \i in {1,...,\n} {
		\pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(8,20))}
		\ifnum\i=\n
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
		\else
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space\,;\,\space}
		\fi
	}
	\def\titre{Calculer la moyenne à partir des masses de sac suivantes (en kg) : \vspace{-1em}}
	\else\ifnum\categorie=3 % Catégorie 3 : Tailles entre 155 et 195 cm
	\foreach \i in {1,...,\n} {
		\pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(155,195))}
		\ifnum\i=\n
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
		\else
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space\,;\,\space}
		\fi
	}
	\def\titre{Calculer la moyenne à partir des tailles suivantes (en cm) : \vspace{-1em}}
	\fi\fi\fi
	
	% Affichage de la phrase et des valeurs en mode mathématique
	\noindent \titre \\
	$$ \valeurs $$
}

% Commande pour générer des valeurs aléatoires (notes, masses, tailles) sans argument
\newcommand{\mediane}{
	% Tirer au sort la catégorie (1 : Notes, 2 : Masses, 3 : Tailles)
	\pgfmathsetmacro{\categorie}{int(random(1,3))}
	\pgfmathsetmacro{\n}{int(random(5,7))} % Nombre aléatoire de valeurs (entre 5 et 7)
	\def\valeurs{}
	
	% Générer les valeurs en fonction de la catégorie tirée au sort
	\ifnum\categorie=1 % Catégorie 1 : Notes entre 5 et 20
	\foreach \i in {1,...,\n} {
		\pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(5,20))}
		% Ajouter la valeur et le tiret uniquement s'il ne s'agit pas de la dernière valeur
		\ifnum\i=\n
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
		\else
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space\,;\,\space}
		\fi
	}
	\def\titre{Déterminer la médiane à partir des notes suivantes : \vspace{-1em}}
	\else\ifnum\categorie=2 % Catégorie 2 : Masses de cartable entre 8 et 20
	\foreach \i in {1,...,\n} {
		\pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(8,20))}
		\ifnum\i=\n
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
		\else
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space\,;\,\space}
		\fi
	}
	\def\titre{Déterminer la médiane à partir des masses de sac suivantes (en kg) : \vspace{-1em}}
	\else\ifnum\categorie=3 % Catégorie 3 : Tailles entre 155 et 195 cm
	\foreach \i in {1,...,\n} {
		\pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(155,195))}
		\ifnum\i=\n
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
		\else
		\xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space\,;\,\space}
		\fi
	}
	\def\titre{Déterminer la médiane à partir des tailles suivantes (en cm) : \vspace{-1em}}
	\fi\fi\fi
	
	% Affichage de la phrase et des valeurs en mode mathématique
	\noindent \titre \\
	$$ \valeurs $$
}

% --- Définition des coefficients aléatoires ---
\newcommand{\coeffs}{%
	\pgfmathsetmacro{\nn}{int(random(-8,8))}%
	\pgfmathsetmacro{\mm}{int(random(-8,8))}%
	\pgfmathsetmacro{\pp}{int(random(-8,8))}%
	\pgfmathsetmacro{\qq}{int(random(-8,8))}%
}

% --- Macros d'affichage d'un terme ---
\newcount\firstterm

% Affiche un terme avec variable (ex : x^3, x^2, x)
% Si le coefficient vaut 0, il n'est pas affiché.
% S'il vaut 1 ou -1, le "1" n'est pas imprimé.
\newcommand{\printTerm}[2]{% #1: coefficient, #2: partie variable (ex: x^3)
	\ifnum#1=0
	% ne rien afficher
	\else
	\ifnum\firstterm=1
	\ifnum#1<0
	-%
	\ifnum#1=-1
	#2%
	\else
	\the\numexpr -#1 \relax#2%
	\fi
	\else
	\ifnum#1=1
	#2%
	\else
	#1#2%
	\fi
	\fi
	\firstterm=0
	\else
	\ifnum#1<0
	-%
	\ifnum#1=-1
	#2%
	\else
	\the\numexpr -#1 \relax#2%
	\fi
	\else
	+%
	\ifnum#1=1
	#2%
	\else
	#1#2%
	\fi
	\fi
	\fi
	\fi
}

% Affiche le terme constant (sans variable)
\newcommand{\printConst}[1]{%
	\ifnum#1=0
	% ne rien afficher
	\else
	\ifnum\firstterm=1
	#1%
	\firstterm=0
	\else
	\ifnum#1<0
	-\the\numexpr -#1 \relax%
	\else
	+#1%
	\fi
	\fi
	\fi
}

% --- Affichage complet du polynôme ---
\newcommand{\polynome}{%
	\coeffs
	\firstterm=1
	\printTerm{\nn}{x^3}\printTerm{\mm}{x^2}\printTerm{\pp}{x}\printConst{\qq}%
	\ifnum\firstterm=1 0\fi%
}


\begin{document}
	
%	\frame{\titlepage}

\begin{frame}[plain]
	\frametitle{AutomaTex 17}
	
\begin{minipage}{0.47\textwidth}
\textcolor{cyan!75!black}{\textbf{Exercice 1}}

% Utilisation de la commande \moyenne
\moyenne % Génération aléatoire de la catégorie et des valeurs

\mediane % Génération aléatoire de la catégorie et des valeurs
\medskip

\textcolor{cyan!75!black}{\textbf{Exercice 2}}

Déterminer l'expression de la dérivée des fonctions ci-dessous : \smallskip

$f(x)=\polynome$

$g(x)=\polynome$

$h(x)=\polynome$


\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}

\textcolor{cyan!75!black}{\textbf{Exercice 3}}
\smallskip
% Commande pour générer une boîte avec des boules de couleurs aléatoires et légende
\newcommand{\boite}{
	\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
		% Dimensions de la boîte réelle (cachée)
		\def\boxwidth{5}
		\def\boxheight{2}
		
		% Dimensions du rectangle visible, plus grand d'une unité
		\def\visiblewidth{6}
		\def\visibleheight{3}
		
		% Rayon des boules
		\def\rayon{0.3}
		
		% Initialisation des compteurs pour chaque couleur
		\pgfmathsetmacro{\nbRouges}{0}
		\pgfmathsetmacro{\nbVerts}{0}
		\pgfmathsetmacro{\nbBleus}{0}
		
		% Génération du nombre de boules (entre 5 et 15)
		\pgfmathsetmacro{\nbBalles}{int(random(5,15))}
		
		% Rectangle visible avec angles arrondis (plus grand)
		\fill[yellow!5, rounded corners] (-0.5,-0.5) rectangle (\visiblewidth-0.5,\visibleheight-0.5);
		\draw[thick, rounded corners] (-0.5,-0.5) rectangle (\visiblewidth-0.5,\visibleheight-0.5);
		
		
		% Boucle pour dessiner les boules à des positions aléatoires dans la boîte cachée
		\foreach \i in {1,...,\nbBalles} {
			% Génération de la couleur aléatoire : 0 = Vert, 1 = Rouge, 2 = Bleu
			\pgfmathsetmacro{\couleur}{int(random(0,2))}
			\ifnum\couleur=0
			\def\ballcolor{green!75!black}
			\pgfmathsetmacro{\nbVerts}{\nbVerts+1}
			\fi
			\ifnum\couleur=1
			\def\ballcolor{red!75}
			\pgfmathsetmacro{\nbRouges}{\nbRouges+1}
			\fi
			\ifnum\couleur=2
			\def\ballcolor{cyan!75}
			\pgfmathsetmacro{\nbBleus}{\nbBleus+1}
			\fi
			
			% Génération de la position aléatoire dans la boîte cachée
			\pgfmathsetmacro{\xpos}{random(\rayon, \boxwidth-\rayon)} % Limite x pour éviter les bords
			\pgfmathsetmacro{\ypos}{random(\rayon, \boxheight-\rayon)} % Limite y pour éviter les bords
			
			% Dessin de la boule
			\fill[\ballcolor] (\xpos,\ypos) circle (\rayon);
		}
		
		% Sélection aléatoire de la lettre parmi {R, V, B}
		\pgfmathsetmacro{\choixLettre}{int(random(0,2))}
		\ifnum\choixLettre=0
		\def\lettre{R}
		\ifnum\nbRouges=0 % Si pas de rouge, choisir entre V et B
		\pgfmathsetmacro{\choixLettre}{int(random(0,1))}
		\ifnum\choixLettre=0
		\def\lettre{V}
		\def\couleur{verte}
		\else
		\def\lettre{B}
		\def\couleur{bleue}
		\fi
		\fi
		\fi
		\ifnum\choixLettre=1
		\def\lettre{V}
		\def\couleur{verte}
		\ifnum\nbVerts=0 % Si pas de vert, choisir entre R et B
		\pgfmathsetmacro{\choixLettre}{int(random(0,1))}
		\ifnum\choixLettre=0
		\def\lettre{R}
		\def\couleur{rouge}
		\else
		\def\lettre{B}
		\def\couleur{bleue}
		\fi
		\fi
		\fi
		\ifnum\choixLettre=2
		\def\lettre{B}
		\def\couleur{bleue}
		\ifnum\nbBleus=0 % Si pas de bleu, choisir entre R et V
		\pgfmathsetmacro{\choixLettre}{int(random(0,1))}
		\ifnum\choixLettre=0
		\def\lettre{R}
		\def\couleur{rouge}
		\else
		\def\lettre{V}
		\def\couleur{verte}
		\fi
		\fi
		\fi
		
		% Affichage de la légende P(X) = ? en dessous de la boîte
		\node at (\boxwidth/2,-1) {{ $P(\lettre) = \hspace{0.3cm} ?$}};
		
		\node at (2.4,3.25) {\begin{minipage}{1\textwidth}On note $\lettre$ l'évènement : "Tirer une boule \couleur".\end{minipage}};
	\end{tikzpicture}
}
	
	% Génération de trois boîtes avec des compositions aléatoires et légendes
	\hspace{-0.5em}\boite
	

\end{minipage}
\end{frame}

	
\end{document}
